<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="en">



<title type="text">Papo de Cloud</title>
<generator uri="https://github.com/mojombo/jekyll">Jekyll</generator>
<link rel="self" type="application/atom+xml" href="http://localhost:4000/feed.xml" />
<link rel="alternate" type="text/html" href="http://localhost:4000/" />
<updated>2016-04-08T18:09:16+01:00</updated>
<id>http://localhost:4000/</id>
<author>
  <name>Papo de Cloud</name>
  <uri>http://localhost:4000/</uri>
  <email></email>
</author>


<entry>
  <title type="html"><![CDATA[Modelos de computação em nuvem - IaaS]]></title>
  <link rel="alternate" type="text/html" href="http://localhost:4000/blog/2016-04-08-modelos-de-computacao-em-nuvem-iaas"/>
  <id>http://localhost:4000/blog/modelos-de-computacao-em-nuvem-iaas</id>
  <published>2016-04-08T00:00:00+01:00</published>
  <updated>2016-04-08T00:00:00-00:00</updated>
  
  <author>
    <name>Papo de Cloud</name>
    <uri>http://localhost:4000</uri>
    <email></email>
  </author>
  <category scheme="http://localhost:4000/tags/#introdu%C3%A7%C3%A3o" term="introdução" /><category scheme="http://localhost:4000/tags/#artigos" term="artigos" />
  <content type="html">
  
    &lt;p&gt;Inicialmente, podemos dividir a computação em nuvem em três modelos de serviço, de acordo com os diferentes níveis de controle, flexibilidade e gerenciamento que cada um deles oferece.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:4000/images/posts/nuvem-piramide.jpg&quot; alt=&quot;Piramide&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Aqui, trataremos apenas da base da pirâmide: Infraestrutura como Serviço (do inglês Infrastructure as a Service), ou IaaS, como nos referiremos de agora em diante.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;À medida que a popularidade dos serviços foi aumentando, novos modelos e estratégias de implantação e oferta de recursos surgiram para atender a necessidades específicas de diferentes tipos de usuários. Esses modelos serão abordados em outros textos.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;definio&quot;&gt;Definição&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;É um modelo de serviços de nuvem onde o provedor de serviços fornece aos consumidores recursos básicos de, normalmente virtualizados, que normalmente compõe a infraestrutura de TI: servidores, espaço para armazenamento de dados e recursos de conectividade. Tais recursos são fornecidos sob demanda, através de um portal de autoatendimento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nele, o consumidor é capaz de executar, em teoria, qualquer sistema operacional ou aplicação.
Oferecer recursos facilmente escaláveis e que podem ser ajustados sob demanda torna o IaaS um modelo extremamente atraente para aplicações temporárias, de caráter experimental ou que tem suas necessidades de recursos alteradas de forma inesperada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os recursos são pagos conforme seu uso, tipicamente por hora, semana ou mês. Alguns provedores também aplicam cobranças com base na quantidade de recursos alocados, mesmo que não utilizados.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;responsabilidades&quot;&gt;Responsabilidades&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;No IaaS, o provedor de serviços é reponsável por parte dos componentes que compoem a infraestrutura: instalações físicas, equipamentos de rede, servidores físicos, storages e o hypervisor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Todo o restante, a partir do sistema operacional (incluindo o próprio), é de responsabilidade do cliente: bases de dados, frameworks e aplicações, por exemplo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:4000/images/posts/responsabilidade-iaas.png&quot; alt=&quot;Responsabilidade-IaaS&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;benefcios&quot;&gt;Benefícios&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Mais eficiência – os recursos disponibilizados aos consumidores são, comumente, virtualizados e agrupados, garantindo que sua infraestrutura física seja usada no máximo de sua capacidade.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Mais agilidade – os recursos podem ser provisionados sob demanda e devolvidos ao pool de recursos com a mesma facilidade.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Rápida escalabilidade – recursos adicionais podem ser alocados instantaneamente para atender às demandas de negócios devido aos momentos de pico e ao crescimento ou declínio da empresa.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Redução de custos – o uso do modelo de “pagamento conforme o uso” evita despedício de recursos.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Mais produtividade da equipe de TI – o provisionamento de recursos é automatizado por meio de um portal de autoatendimento.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;


  
  &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://localhost:4000/blog/2016-04-08-modelos-de-computacao-em-nuvem-iaas&quot;&gt;Modelos de computação em nuvem - IaaS&lt;/a&gt; was originally published by Papo de Cloud at &lt;a href=&quot;http://localhost:4000&quot;&gt;Papo de Cloud&lt;/a&gt; on April 08, 2016.&lt;/p&gt;</content>
</entry>


<entry>
  <title type="html"><![CDATA[O que é Cloud Computing?]]></title>
  <link rel="alternate" type="text/html" href="http://localhost:4000/blog/2016-04-05-o-que-e-cloud-computing"/>
  <id>http://localhost:4000/blog/o-que-e-cloud-computing</id>
  <published>2016-04-05T00:00:00+01:00</published>
  <updated>2016-04-05T00:00:00-00:00</updated>
  
  <author>
    <name>Papo de Cloud</name>
    <uri>http://localhost:4000</uri>
    <email></email>
  </author>
  <category scheme="http://localhost:4000/tags/#introdu%C3%A7%C3%A3o" term="introdução" /><category scheme="http://localhost:4000/tags/#artigos" term="artigos" />
  <content type="html">
  
    &lt;p&gt;Há algum tempo, profissionais da área de TI estão utilizando com uma frequência cada vez maior o termo &lt;em&gt;Cloud Computing&lt;/em&gt;. Mas o que isto significa? De onde vem essa nuvem? Será que vai chover? Calma! O objetivo deste post é justamente explicar o que é, de onde veio e para que serve Cloud Computing ou, utilizando o termo em português, Computação em Nuvem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para que possamos descrever o que é Cloud Computing, precisamos primeiro entender alguns conceitos simples sobre a evolução das arquiteturas de sistemas de computação, portanto vamos à história!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por volta dos anos 50, quando os primeiros computadores foram criados, toda a capacidade de processamento de dados ficava em um único dispositivo. Estes dispositivos eram grandes computadores, responsáveis por processar todas as informações e realizar os cálculos e tarefas necessárias chamados de Mainframes. A estes computadores, eram adicionados terminais burros que permitiam que os usuários da época interagissem com o Mainframe e solicitassem a execução de suas atividades. Um terminal burro nada mais é do que uma interface para comunicação com o sistema que realiza o processamento dos dados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eis que no ano de 1960, surge um projeto denominado ARPANet. A ARPANet, Advanced Research Projects Agency Network - ou em português Rede da Agência de Pesquisas em Projetos Avançados, considerada a mãe da internet, era uma rede que interligava bases militares e departamentos de pesquisa dos Estados Unidos e foi financiada pelo governo dos EUA durante a Guerra Fria afim de permitir a transmissão de dados entre as partes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Iniciamente, a ARPANet utilizava um protocolo denominado Network Control Protocol (NCP), porém mais tarde passou a utilizar o protocolo TCP/IP - que utilizamos até hoje.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nos anos 70, após o surgimento das redes de computadores e daquilo que viria ser a internet, surge um novo modelo denominado Client-Server (ou Cliente-Servidor). Este novo modelo permitia a utilização de clientes, invés de terminais burros. Estes clientes eram computadores com menor poder de processamento do que os Mainframes de antigamente, e que podiam executar tarefas menores porém, através da rede, interagiam com servidores para a execução de tarefas específicas. O modelo client-server é utilizado até hoje na maior parte das empresas. Exemplos de situações em que utilizamos o modelo client-server é compartilhar uma planilha em um servidor de armazenamento para que outras pessoas possam ter acesso aos arquivos, ou publicar um site em um servidor web.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;É importante observar, que ainda hoje tanto Mainframes, quanto soluções client-server são utilizadas, dependendo do caso. Bancos por exemplo, são grandes utilizadores de Mainframes para suas necessidades!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;A medida que as tecnologias e conceitos de redes de computadores passaram a evoluir, diversos dispositivos com diferentes finalidades foram fabricados e passaram a fazer parte do ecossistema das redes de computadores. Como podemos ver a seguir, desenhos de topologias de redes passaram a ficar cada vez mais complexos e com mais itens a serem acrescentados. Em 1995, começam a surgir desenhos de redes de computadores onde nuvens eram utilizadas para substituir componentes e camadas de redes, facilitando o entendimento das topologias e cenários para usuários não técnicos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sendo assim, computação em nuvem é apenas a utilização de desenhos de nuvens em topologias de rede afim de facilitar o entendimento dos desenhos e permitir que os desenhos fiquem mais bonitos e menos poluídos?  Não!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O conceito de computação em nuvem, consiste basicamente na junção dos modelos de Mainframe e Client-Server com a utilização da Internet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para ilustrar melhor, pense no Gmail. Você provavelmente tem (ou teve) uma conta de email no Gmail. Todas as vezes que você recebe ou envia um email, todo o processamento necessário para envio, recebimento e armazenamento está com o Google certo? Basicamente como os Mainframes dos anos 50. No entanto, para acessar estes serviços, você utiliza o seu computador como um client, correto? Da mesma forma que o modelo client-server.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em outras palavras, quando falamos de computação em nuvem, estamos nos referindo a remover a execução de determinadas tarefas computacionais de nosso ambiente local (seja a empresa em que trabalhamos ou até mesmo tarefas pessoais, como o armazenamento do texto deste artigo) e utilizar a infra-estrutura de determinados provedores para tais atividades.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outro ponto importante da computação em nuvem, é que ela deve funcionar como um serviço para você ou sua empresa. Para exemplificar ainda mais: você consome energia elétrica, certo? E você paga pela energia elétrica que você consumiu, correto? No entanto, você não precisa se preocupar em gerar esta energia elétrica, ou em manter toda a infra-estrutura necessária que envolve redes de transmissão, hidrelétricas, e todos os demais componentes. Você simplesmente conecta seu computador na tomada e ele funciona. Quando falamos na compra de energia elétrica, estamos falando sobre a contratação de um serviço, pelo qual você paga de acordo com o uso. Cloud Computing funciona da mesma forma. Você não precisa se preocupar com a manutenção dos servidores, o storage, a rede, o link de acesso a internet para estes servidores, o datacenter em que eles ficam, o ar condicionado necessário para que eles funcionem adequadamente ou até mesmo com os dispositivos de segurança contra incêndio necessários. Você apenas cria sua conta no Gmail e o Google toma conta de tudo isso para você.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Gmail é um bom exemplo da utilização de Cloud Computing, porém não é o único. Existem inúmeras soluções de softwares pagas e gratuitas em nuvem. Para citar alguns exemplos, temos a SalesForce, Netflix, iCloud, Dropbox, além de muitas outras aplicações para as mais variadas finalidades.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ainda existem diversos pontos a serem explorados quando falamos sobre Cloud Computing. Entre eles ainda temos os diferentes tipos de Cloud (pública, privada, híbrida) e os diferentes modelos (SaaS, IaaS, Paas), mas estes ficam para os próximos posts.&lt;/p&gt;

  
  &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://localhost:4000/blog/2016-04-05-o-que-e-cloud-computing&quot;&gt;O que é Cloud Computing?&lt;/a&gt; was originally published by Papo de Cloud at &lt;a href=&quot;http://localhost:4000&quot;&gt;Papo de Cloud&lt;/a&gt; on April 05, 2016.&lt;/p&gt;</content>
</entry>

</feed>
